#faculdade #resumos #calc_dif

#### Objetivo:
Definir e calcular a equação de um plano que “tangencia” (toca) a superfície de uma função de duas variáveis em um ponto especifico.

"Seja f: R² → R diferenciável no ponto (x₀, y₀)."
→ Se trata de uma função que recebe dois números reais (x,y) e retorna um número real como saída (um valor Z).
→  O gráfico é uma superfície no espaço 3D, (x,y,z).
→ (x₀, y₀) é o ponto específico no domínio (no plano xy) onde queremos encontrar o plano tangente.

**Chamamos plano tangente ao gráfico de f no ponto (x₀, y₀, f(x₀, y₀)) ao plano dado pela equação:**
→ O ponto de tangência na superfície 3D não é apenas (x₀, y₀), mas sim (x₀, y₀, z₀), onde z₀ = f(x₀, y₀) é o valor da função (a "altura" da superfície) nesse ponto.
→ - A equação fornecida define esse plano tangente.

**A equação:**
### $$z - f(x₀, y₀) = (\frac{∂f}{∂x})(x₀, y₀) * (x - x₀) + (\frac{∂f}{∂x})(x₀, y₀) * (y - y₀)$$
Sendo:
→ z: A coordenada z de um ponto genérico no plano tangente.
→ f(x₀, y₀): É o valor z₀ da função no ponto de tangência. z - z₀ representa a diferença de "altura" no plano tangente em relação ao ponto de tangência.
→ (∂f/∂x)(x₀, y₀): É a **derivada parcial** da função f em relação a x, calculada exatamente no ponto (x₀, y₀). Ela representa a inclinação da superfície (e do plano tangente) na direção do eixo x naquele ponto específico. É um **número constante** para um dado ponto.
→ (x - x₀): A diferença na coordenada x entre um ponto genérico (x, y) no plano e o ponto de tangência (x₀, y₀).
→ (y - y₀): A diferença na coordenada y entre um ponto genérico (x, y) no plano e o ponto de tangência (x₀, y₀).

---

# Exemplos:

## 1) Dado a função $z=x^2+y^2$ e os pontos: $P_1(0,0,0)$; $P_2(1,1,2)$ calcule o plano tangente

#### Passo 1: Substituir o $P_1$ na função e achar o primeiro ponto $z_0$

$f(0,0)=0^2+0^2=0$ ← z

#### Passo 2: Calcular as derivadas parciais gerais

$\frac{∂f}{∂x} = \frac{∂f}{∂x} (x^2 + y^2) =2x$

$\frac{∂f}{∂y} = \frac{∂f}{∂y} (x^2 + y^2) =2y$

#### Passo 3: Pegar o primeiro ponto $P_1$ e substituir na derivada 

$\frac{∂f}{∂x} (0,0) = 2*0=0$

$\frac{∂f}{∂x} (0,0) =2*0=0$

#### Passo 4: Substituir na formula

$$z - f(x₀, y₀) = (\frac{∂f}{∂x})(x₀, y₀) * (x - x₀) + (\frac{∂f}{∂y})(x₀, y₀) * (y - y₀)$$

$$z - 0 = 0 * (x - 0) + 0 * (y - 0)$$
$$z=0$$

**Interpretação:** O plano tangente na origem é o plano z = 0 (o próprio plano xy). Isso faz sentido, pois a origem é o ponto mais baixo do paraboloide.

#### Segunda parte:

#### Passo 1: Substituir o $P_2$ na função e achar o primeiro ponto $z_0$

$f(1,1)=1^2+1^2=2$

#### Passo 2: Calcular as derivadas parciais gerais

$\frac{∂f}{∂x} = \frac{∂f}{∂x} (x^2 + y^2) =2x$

$\frac{∂f}{∂y} = \frac{∂f}{∂y} (x^2 + y^2) =2y$

#### Passo 3: Pegar o primeiro ponto $P_1$ e substituir na derivada 

$\frac{∂f}{∂x} (1,1) = 2*1=2$

$\frac{∂f}{∂x} (1,1) =2*1=2$

#### Passo 4: Substituir na formula

$$z - f(x₀, y₀) = (\frac{∂f}{∂x})(x₀, y₀) * (x - x₀) + (\frac{∂f}{∂y})(x₀, y₀) * (y - y₀)$$

$$z - 2 = 2 * (x - 1) + 2 * (y - 1)$$

$$2x + 2y - z = 2$$

**Interpretação:** O plano tangente no ponto (1,1,2) é dado pela equação $2x + 2y - z = 2$ 


---

# Exercícios:

![[Pasted image 20250412121331.png]]

