#faculdade #resumos #calc_numerico
### 1. Objetivo:

→ O método de lagrange tem um falha, se quisermos adicionar +1 ponto, todo o cálculo precisa ser basicamente refeito! Por esse motivo, temos o polinômio interpolador de newton!
→ Trata-se de uma forma mais simples de resolver o problema e achar o polinômio interpolador.

### 2. Método de resolução:

→ Dado uma tabela com valores genéricos:

![[Pasted image 20250323003504.png]]

→ Basta montar a tabela:

![[Pasted image 20250323003547.png]]


→ A partir da tabela, montamos o polinômio!

![[Pasted image 20250323003620.png]]


### Exemplo com números reais:


→ Dado a tabela abaixo:

| X    | 1   | 3   | 4   | 5   |
| ---- | --- | --- | --- | --- |
| f(x) | 0   | 6   | 24  | 60  |

→ Obtenha o polinomio de newton.

|     | X   | Ordem 0 | Ordem 1                         | Ordem 2                           | Ordem 3                            |
| --- | --- | ------- | ------------------------------- | --------------------------------- | ---------------------------------- |
| X0  | 1   | 0       |                                 |                                   |                                    |
|     |     |         | f[x0,x1]=$\frac{6-0}{3-1}=3$    |                                   |                                    |
| X1  | 3   | 6       |                                 | f[x0,x1,x2]=$\frac{18-3}{4-1}=5$  |                                    |
|     |     |         | f[x1,x2]=$\frac{24-6}{4-3}=18$  |                                   | f[x0,x1,x2,x3]=$\frac{9-5}{5-1}=1$ |
| X2  | 4   | 24      |                                 | f[x1,x2,x3]=$\frac{36-18}{5-3}=9$ |                                    |
|     |     |         | f[x2,x3]=$\frac{60-24}{5-4}=36$ |                                   |                                    |
| X3  | 5   | 60      |                                 |                                   |                                    |

**Montando o polinômio:**

P(X) = 0 + 3(X-1) + 5(X-1)(X-3) + 1(X-1)(X-3)(X-4)

**Como montei?**

- Pegar o primeiro valor da ordem 0
- Somar
- Pegar o primeiro valor da ordem 1
- Multiplicar por ($X-X_0$)
- Somar
- Pegar o primeiro número da ordem 2
- Multiplicar por ($X-X_0$) ($X-X_1$)
- Somar
- Pegar o primeiro número da ordem 3
- Multiplicar por ($X-X_0$) ($X-X_1$)($X-X_2$)

**Polinômio final:**

P(X) = $X^3-3x^2+2x$
